% 2 abril 2018
%\renewcommand{\thethm}{\Alph{thm}}
%\renewcommand{\thetheorem}

\documentclass[11pt]{article}%
\usepackage{epsfig}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[usenames]{color}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{a4wide}%
\setcounter{MaxMatrixCols}{30}
%TCIDATA{OutputFilter=latex2.dll}
%TCIDATA{Version=5.50.0.2953}
%TCIDATA{LastRevised=Wednesday, December 24, 2014 14:41:11}
%TCIDATA{<META NAME="GraphicsSave" CONTENT="32">}
%TCIDATA{<META NAME="SaveForMode" CONTENT="1">}
%TCIDATA{BibliographyScheme=Manual}
%BeginMSIPreambleData
\providecommand{\U}[1]{\protect\rule{.1in}{.1in}}
%EndMSIPreambleData
\textwidth=16.5cm \textheight=22.7cm \oddsidemargin=-0.0cm
\evensidemargin=-0.0cm \voffset=-1in
\newtheorem{lemma}{Lema}
\newtheorem{theorem}{Teorema}
\newtheorem{thm}{Teorema}
\newtheorem{proposition}{Proposici\'on}
\newtheorem{corollary}{Corolario}
\pagestyle{empty}
\begin{document}

\begin{center}
\textbf{OPTIMIZACIÓN Y ESTADÍSTICA}

\textbf{Escuela T\'{e}cnica Superior de Ingenieros Navales}

\textbf{test número 4, modelo A}
\end{center}

\noindent\textbf{Username (o si no, Apellidos, nombre y D.N.I.):}

\noindent\textbf{AVISO:\ Escriba su respuesta \underline
{\textbf{\'{u}nicamente}} en este folio. }\medskip

\noindent\textbf{Se permite escribir la respuesta de cualquiera de las formas siguientes:}\medskip

\begin{itemize}
  \item el número exacto (e.g. SOL : 0.4)
  \item el número aproximado con dos decimales (e.g. SOL : 0.33)
  \item las operaciones indicadas  (e.g. SOL : 1/3)
  \item uno o varios comandos que calculan ese número (e.g. SOL : \texttt{st.binom(p=0.10, n=5).cdf(2), ó \texttt{G=st.geom(p=0.1); G.mean()}})
\end{itemize}

\noindent\textbf{1. }(3p.)
Vamos a fabricar un sistema formado por 5 componentes y que para su funcionamiento requiere al menos 4 disponibles (el sistema es robusto a un fallo pero no a dos). Si la probabilidad de que cada componente esté en buenas condiciones es 0.9, calcular la probabilidad de que el sistema funcione.

\textbf{Solución:}
Asumimos que cada componente funciona, o no, de forma independiente al resto.
Observamos cinco componentes, cada uno de los cuales funciona con prob 0.9 de forma independiente y sumamos el número $X$ de componentes que funcionan $\Rightarrow$ $X$ sigue una distribución Binomial(n=5, p=0.9).

Nos piden calcular la probabilidad de que 4 ó 5 componentes funcionen:
$$
P(X\geq 4) = 1 - P(X<4) = 1 - P(X\leq 3)
$$
lo escribimos de forma que aparezca la función de distribución de $X$.

\begin{verbatim}
  B = st.binom(n=5, p=0.9)
  prob = 1 - B.cdf(3)
\end{verbatim}

Numéricamente:
\[
P(X\geq 4) = P(X = 4) + P(X = 5) = {5 \choose  1} 0.9^4\cdot 0.1  + {5 \choose  0} 0.9^5
\]

\vspace{1cm}

\noindent\textbf{2. }(3p.)
El número de defectos en una partida de rollos de fibra de carbono se supone tiene una distribución
aleatoria con una media de 0.3 defectos por metro cuadrado.
Se pide la probabilidad de que haya 1 defecto en 10 metros cuadrados de material.

\textbf{Solución:}
El número $D$ de defectos tienen a priori la misma probabilidad de aparecer en uno u otro metro cuadrado.
Es raro que haya un defecto en una región pequeña, pero si miramos regiones lo bastante grandes, es seguro que habrá defectos $\Rightarrow$ $D$ sigue una distribución de tipo Poisson. La tasa es de $0.3 \text{ defectos}/m^2$.

Si observamos una región de 10 metros cuadrados, la tasa pasa a ser de $3 \text{ defectos}/(10 m^2)$.

Nos piden calcular la probabilidad de que haya 1 defecto:
$$
P(D=1) = {\frac {\lambda ^{1}e^{-\lambda }}{1!}} =  3 e^{-3 }
$$

\begin{verbatim}
  P = st.poisson(mu=3)
  prob = P.pmf(1)
\end{verbatim}

\textbf{Nota: }Se podía aproximar por una binomial, si pensamos que en cada metro cuadrado sólo puede haber 1 defecto, con probabilidad 0.3, o ningún defecto, con probabilidad 0.7, pero es una aproximación cutre.
Usar una Poisson es más adecuada, ya que admite la posibilidad de que en un mismo metro cuadrado haya dos o más defectos.


\vspace{1cm}

\noindent\textbf{3. }(4p.)
A continuación se describe un experimento aleatorio y se realiza una simulación para aproximar un número de interés.

Identifica la distribución que sigue el experimento y decide qué número se pretende calcular.

\begin{verbatim}
def eleccion():
    return random.randint(1,4)

def simulacion(N=1000):
    suma2 = 0
    for k in range(N):
        x = eleccion()
        suma2 += x**2
    return suma2/N

\end{verbatim}

\textbf{Solución: } \texttt{eleccion()} devuelve un número entre 1 y 4, ambos inclusive, todos con la misma probabilidad $\Rightarrow$ sigue una distribución UniformeDiscreta(1,4).

\texttt{simulacion()} extrae \texttt{N} valores de la uniforme anterior de forma independiente, \textbf{suma} sus cuadrados y divide por \texttt{N} $\Rightarrow$ es una aproximación a una esperanza, porque no cuenta casos favorables, sino que calcula un promedio, en este caso:
\[
\frac{1}{N}\Sigma_{i=1}^N x_i^2 \approx E[X^2].
\]
(\textbf{opcional}):
Es posible calcular el valor que intenta aproximar \texttt{simulacion()}.
\texttt{eleccion()} sólo puede devolver 1,2,3,4, cada uno con probabilidad $\frac{1}{4}$.
Si elevamos estos valores al cuadrado, obtenemos $1^2,2^2,3^2,4^2$, cada uno con probabilidad $\frac{1}{4}$, luego la esperanza de $X^2$ es
\[
E[X^2] = \frac{1}{4}\left(1^2+2^2+3^2+4^2\right) = \frac{30}{4} = 7.5
\]

\end{document}
